%!TEX encoding = UTF-8 Unicode

\documentclass[a4paper]{article}

\usepackage{color}
\usepackage{url}
\usepackage[T2A]{fontenc} % enable Cyrillic fonts
\usepackage[utf8]{inputenc} % make weird characters work
\usepackage{graphicx}

\usepackage[table]{xcolor}

\usepackage[english,serbian]{babel}


\usepackage[unicode]{hyperref}
\hypersetup{colorlinks,citecolor=green,filecolor=green,linkcolor=blue,urlcolor=blue}

%\newtheorem{primer}{Пример}[section] %ćirilični primer
\newtheorem{primer}{Primer}[section]
\newtheorem{pitanje}{Pitanje}[section]

\begin{document}

\title{Uticaj profesionalnih društvenih medija u upravljanju ljudskim resursima: Sistematičan pregled literature\\ \small{Seminarski rad u okviru kursa\\Računarstvo i društvo\\ Matematički fakultet}}

\author{Tamara Stojković \\ tamara.stojkovic.1998@gmail.com}
\date{01.04.2021.}
\maketitle

\abstract{
    Profesionalne platforme društvenih medija (eng.~{\em Proffesional social media platforms -PSMs}), uključujući LinkedIn, stvorile su bolje mogućnosti za studente i zaposlene da unaprede svoje karijerne težnje.
    Iako se čini da su PSM-ovi efikasno sredstvo za upravljanje ljudskim resursima (eng.~{\em HRM}), da bi se efikasno iskoristili, od strateške je važnosti da se uključe istraživački podaci, kako sa stanovišta poslodavaca, tako  i sa aspekta pojedinaca.
    Trenutna studija sprovodi sistematičan pregled literature kako bi se razumeo uticaj PSM-ova na jedan određeni aspekt upavljanja ljudskim resu\-rsima – na procese zapošljavanja. 
    Studija stvara aktivne istraživačke puteve za buduće istraživače, pruža praktične uvide za menadžere i pružaoce usluga. 
}
   
\tableofcontents

\newpage

\section{Uvod}
\label{sec:uvod}
Tradicionalne metode zapošljavanja slede obrazac oglašavanja posla, primanja prijava, ulaska u uži izbor kandidata, dogovaranja intervjua i zapošljavanja pojedinaca \cite{selectionprocess}.
Takav proces zapošljavanja uključuje spoljno angažovanje, konsultantske usluge, preporuke, regrutovanje u kampusu ili odabir potencijalnog zaposlenog u kompaniji za zamenu uloge \cite{HRM}.
Ove metode sada zaostaju jer mrežni portali za zapošljavanje i platforme društvenih medija preuzimaju postupak proveravanja i određivanje užeg izbora kandidata koji odgovaraju radnoj ulozi. 
Akademska literatura tvrdi da regruteri koriste svaku moguću platformu za otkrivanje talenata za zapošljavanje. 
To dokazuje sve veća popularnost profesionalnih platformi za društvene medije (PSM) u procesima regrutovanja i zapošljavanja. 
PSM ubrzano transformišu način na koji ljudi traže novi posao, a poslodavci traže nove zaposlene.
\\Istraživanje PSM-ova i njihove efikasnosti i dalje je u embrionalnoj fazi razvoja. Da bi se podstaklo naučno interesovanje i obezbedila osnova za formulisanje teorijskih podloga za efikasnu upotrebu PSM-ova, neophodno je objediniti i kritički proceniti prethodne nalaze i obezbediti puteve za buduća istraživanja. 

\section{Platforme društvenih medija i njihova uloga}
Internet je odigrao ključnu ulogu u životima pojedinaca. \textbf{Platforme društvenih medija (eng.~{\em SMP})} prvobitno su predstavljene kako bi se olakšala komunikacija ličnih i profesionalnih interesa \cite{Facebook}. SMP-ovi su ekspanzivni, dinamični i omogućavaju razmenu nekoliko vrsta sadržaja. DeNardis i Hackl \cite{Internet} konceptualizuju SMP-ove tako da obuhvataju sledeće tri tehnološke karakteristike: 
\begin{itemize}
\item{posredovanje u sadržaju koji generišu korisnici,}
\item{interaktivnost među korisnicima i direktan kontakt sa sadržajem na mreži,}
\item{međusobno povezivanje pojedinaca sa drugim korisnicima na mreži}
\end{itemize}
Različiti SMP-ovi imaju različite svrhe. Na primer, \emph{Facebook } se koristi za društvene mreže, \emph{Twitter } se koristi za mikro-blogove, \emph{YouTube} za razmenu sadržaja i gledanje, \emph{Snapchat } za deljenje slika  i \emph{LinkedIn} za profesionalno umrežavanje \cite{LinkedIn}.
\\Iz profesionalne perspektive, SMP-ovi omogućavaju svojim korisnicima da na reprezentativan način ažuriraju informacije o stručnosti, poput kvalifikacija, radnog iskustva i veština. Ovo značajno povećava verovatnoću da poslodavci pronađu talente koji odgovaraju traženim veštinama i kvalifikacijama. Štaviše, mogućnost da se nekoliko pozicija prikaže na profesionalnim veb lokacijama koje odgovaraju kvalifikacijama pojedinačnih korisnika takođe se značajno povećava. 
Iz organizacione perspektive, PSM pružaju poslodavcima pristup velikom broju odgovarajućih potencijalnih pojedinaca za slobodna radna mesta. Privučeni velikom bazom podataka o zaposlenim talentima, istovremeno ulažući manje vremena i novca u proces zapošljavanja nego ranije, stručnjaci za ljudske resurse preusmerili su svoj fokus sa tradicionalnih metoda zapošljavanja na mrežne PSM platforme.
\\Poslednjih godina zabeležen je porast upotrebe PSM-ova. Na primer, u Sjedinjenim Državama, regruteri su počeli da zavise u velikoj meri od veb lokacija za društvene mreže, posebno PSM, da bi zaposlili odgovarajuće kandidate. 
PSM-ovi su stvoreni da olakšaju razmenu ljudskih interesa (kako ličnih, tako i profesionalnih), a ove platforme su pretekle konvencionalne metode regrutovanja zbog lakoće procesa i dostupnosti velikog broja kandidata \cite{LinkedInRecruitment}.
Utvrđeno je da je \textbf{LinkedIn (94\%)} najbolja platforma među PSM-ovima za zapošljavanje pojedinaca na upražnjena radna mesta, zatim \textbf{Facebook (65\%)}, \textbf{Twitter (55\%)}, \textbf{Google Plus (18\%)}, \textbf{YouTube (15\%)} i \textbf{Instagram (13\%)}. Pored toga, Grissa \cite{PNS} je uključila i veb lokacije kao što su \textbf{Viadeo}, \textbf{Xing}, \textbf{YouPeek} i \textbf{SkilledAfricans}, da bi konceptualizovale profesionalne mrežne stranice.
\\Među različitim PSM-ovima koji olakšavaju proces zapošljavanja, nekoliko studija je identifikovalo LinkedIn kao najpogodniju i najefikasniju veb stranicu za poslodavce i one koji traže posao. Izdvojeni primeri dve studije: 
\begin{description}
    \item[1. ] {Ova studija istražuje da li belgijski profesionalci za zapošljavanje i selekciju koriste LinkedIn i Facebook tokom svojih procedura i u kojoj meri. 
    Ukupno 398 ispitanika, iz različitih sektora i organizacija različitih veličina, odgovorilo je na onlajn upitnik koji se odnosi na Facebook i LinkedIn. 
    Pokazano je da dok stručnjaci za istraživanje i razvoj tvrde da slike profila na Facebook-u ne pružaju signale o dimenzijama ličnosti poput emocionalne stabilnosti i slaganja, oni prepoznaju signale ekstraverzije i zrelosti.
     Ovo drugo stvara rizik da se uobičajene pristrasne selekcije pojave i pre prvog intervjua \cite{Belgiumresearch}}.
    \item[2. ] { Studenti čine najveći segment populacije socijalnih mreža, sa 75\% odraslih između 18 i 24 godine koji u određenoj meri učestvuju. 
    Prethodna istraživanja su pokazala da su ljudi često izloženi sajtovima za društvene mreže tokom svog studiranja. Ova studija ispituje percepciju studenata i prednosti i mane socijalnih mreža u odnosu na profesionalne mrežne stranice. 
    Uzorak su činili studenti na redovnim časovima ugostiteljstva. Za analizu podataka korišćene su deskriptivne statistike, istraživačka faktorska analiza i metode višestruke regresije. 
    Ova studija otkrila je da se smatra da Facebook nema značajnih prednosti i ima nekoliko nedostataka; dok je utvrđeno da LinkedIn ima nekoliko značajnih prednosti i nema nedostataka.
     \\Implikacije su predviđene za ugostiteljsku industriju, kao i za posao, ljudske resurse i obrazovanje \cite{studentsresearch}}.
  
\end{description}

Preduzet je  sistematičan pregled literature (eng.~{\em SLR}) 45 postojećih studija o PSM-ovima i mogućnostima zapošljavanja, objavljenih u periodu od 2009. do juna 2020. godine.
Trenutna studija pokušava da organizuje ove zanimljive, ali raštrkane studije kako bi se došlo do sveobuhvatne i najsavremenije sinteze postojećih znanja u ovom domenu.
\\Cilj ovog predloženog pregleda je da doda vrednost literaturi o ulozi PSM-a u procesu zapošljavanja  i preduzima korak napred izvlačeći kumulativne zaključke za unapređenje teorije i prakse.
Primarni cilj ovog SLR-a je pružanje ulaznih podataka za istraživanje i praksu kako bi se PSM proširili na veći broj korisnika i stvorila veća vrednost za pojedince i HRM profesionalce. U skladu sa obrazloženjem studije, pregled je zasnovan na sledećim istraživačkim pitanjima:
\begin{pitanje}
    Koji je istraživački profil kandidata za studije u pogledu časo\-pisa, zemalja studija, međunarodne saradnje i tehnika analize podataka?
\end{pitanje}

\begin{pitanje}
    Koji ključni trendovi i nalazi proizilaze iz tema istraživanja ispitivanih u pregledanim studijama?
\end{pitanje}

\begin{pitanje}
    Koje su ključne istraživačke praznine identifikovane u istra\-živačkom profilu i istraživačkim temama?
\end{pitanje}

\begin{pitanje}
    Koje su ključne implikacije i preporuke za zainteresovane strane uključene u zapošljavanje putem PSM-a?
\end{pitanje}

Ključni doprinos SLR-a dolazi iz njegovog fokusiranja na 3 dela --  \\metode, teoriju i implikacije. 
\\Na metodološkom nivou pregledane su odabrane studije, unete su u katalog karakteristike poput godišnjeg napredovanja publikacija, međunarodne saradnje, geografskog opsega studija i tehnika analize podataka. Takođe preduzeto je detaljno profilisanje istraživanja zarad pomoći budućim istra\-živačima u identifikovanju potencijalnih saradnika i odgovarajućih publikacija za objavljivanje njihovih dela. 
\\Na teorijskom nivou identifikovane su nove teme zauzimajući kumulativni pogled na postojeće studije.
 \\Na nivou implikacije, prevaziđeno je izveštavanje o pregledu studija, zarad obimnijeg istraživanja o nedostacima izvedenim iz svake teme.
 
 \section{Metodologija istraživanja}	
\label{sec:metodologija}
Sinteza prethodne literature o PSM sprovedena je  koristeći protokole nedavnih sistematskih pregleda (\emph{Odrednice potrošnje organske hrane} i \emph{Predviđanje budućnosti donošenja odluka u ponašanju}).
 SLR protokol je izrađen u skladu sa prethodnim pregledima kako bi se osigurala preciznost i ponovljivost studije. Metoda korišćena za ovu studiju sastojala se od dve faze. Prvo \textbf{izabran je skup pregleda}, a drugo, predstavlja \textbf{razgovor o rezultatima pregleda}. Za izbor studije za pregled, korišćena je tehnika ulančavanja citata kako bi se osigurala maksimalna pokrivenost članaka. 
 Štaviše, protokol za odabir studije obuhvatio je unapred određene kriterijume za ocenu kvaliteta.
 \subsection{Kriterijumi za pretragu i izbor studija}
    Panel stručnjaka je uključivao tri autora, tri akademika iz oblasti informacionih sistema i upravljanja ljudskim resursima i dva doktoranda. Oni su predložili  odgovarajuće ključne reči za pretragu baze podataka: \emph{„LinkedIn“}, \emph{„profesionalna društvena mreža *“} i \emph{„profesionalni društveni mediji“} identifikovani su kao osnovne ključne reči. 
    Reči kao što su „društvena mreža“ i „društveni mediji“ odbačene su kako bi se sačuvalo jezgro područja koje se istražuje.
    \\Koristeći gore pomenute ključne reči, pronađene su 382 istraživačke studije iz baza podataka „Scopus“ i „Veb of Science“. Pretraga je bila ograničena na „Naslov, Sažetak, Ključne reči“ i „Engleski“ jezik. Prvo su prikazane relevantne studije koje spadaju u opseg istraživanja ove studije. Iz obe baze podataka izabrano je 102 studije. Zatim su eliminisani duplikati studija. Lanac citata za pregledne studije izveden je upotrebom tehnika unapred (procena citata svake studije) i unazad (procena referenci svake studije). Na osnovu kriterijuma za ocenu kvaliteta (eng.~{\em KE}), 45 studija je konačno uključeno u skup studija za dalju sintezu. 

\subsection{Profilisanje istraživanja}
Profil istraživanja uključuje godišnju naučnu proizvodnju istraživačkih članaka, autorsku saradnju, geografski opseg i metode analize podataka.
Slika \ref{fig:godisnjiprikaz} predstavlja godišnju naučnu proizvodnju istraživačkih članaka
Stalni rast studija o PSM-u i zapošljavanju ukazuje na značaj ove tematske oblasti. 
Većina članaka nije specifična za jednu zemlju, jer su podaci dobijeni iz profila na PSM-u. To sugeriše potrebu za studijom, koja je zasnovana na konkretnoj državi i povezana sa procesima zapošljavanja koji su se promenili zbog PSM platformi.
Tehnike analize podataka: deskriptivna analiza, modeliranje strukturnih jednačina, regresija, analiza varijanse, mašinsko učenje, ekonomsko modeliranje.

\begin{figure}[h!]
    \begin{center}
    \includegraphics[scale=0.75]{godisnjiprikaz.jpg}
    \end{center}
    \caption{Godišnji nučni prikaz proizvodnje istraživačkih članaka}
    \label{fig:godisnjiprikaz}
\end{figure}


\section{Teme istraživanja}
\label{sec:naslov1}

Za evaluaciju postojećih istraživanja  izvedena je  tematska analiza sa\-držaja odabranih studija,  koja se zasnivala na pristupu utemeljene teorije. 
Prema glavnoj temi studije, svaki autor je člancima dodeljivao otvorene kodove na osnovu njihovog razumevanja, a nakon pojedinačnog kodiranja održana je diskusija o uspostavljanju međusobnog sporazuma o klasifikaciji otvorenih kodova. 
Primeri dodeljenih otvorenih kodova uključuju povezivanje, umrežavanje, profesionalne medije, društvene medije, upotrebu i motive, odabir i zapošljavanje, nivo pojedinca, nivo organizacije, polne razlike, profesionalne razlike itd.
Zatim su otvoreni kodovi klasifikovani u aksijalne kodove da bi se dobio konačni skup tema. 
Najčešće kategorije su klasifikovane u teme kako bi odražavale perspektive zapošljivosti kroz PSM. Tematska analiza dovela je do razvoja sledećih pet tema: 
\begin{enumerate}
    \item{Profesionalne platforme: razlozi za prepoznatljivost}
    \item {Individualna upotreba: pokretači i prepreke}
    \item {Pristupačnost PSM-a: poboljšanje profesionalne vidljivosti}
    \item {Upotreba PSM-a kod organizacija}
    \item {Efekti socio-demografskih faktora u upotrebi PSM-a}
\end{enumerate}


\subsection{Profesionalne platforme: razlozi za prepoznatljivost}
\label{subsec:podnaslov1}
Digitalno doba karakteriše velika upotreba veb lokacija za društvene mreže (eng.~{\em SNS}), uključujući Facebook, LinkedIn, Twitter i druge platforme.
Zato su se razna ispitivanja i literatura fokusirali na prepoznatljivost PSM-ova. 
Microsoft je izvršio poređenje između Facebook-a (SNS-a) i LinkedIn-a (PSM) i izvestio da je LinkedIn više korišćen za profesionalno umrežavanje.  
Nasuprot tome, Facebook se koristio uglavnom za društvene mreže. LinkedIn je profesionalniji u odnosu na Facebook za komunikaciju i verifikaciju informacija u vezi sa poslom. 
Na primer, dok se obe veb stranice koriste u svrhe regrutovanja, donosioci odluka se više oslanjaju na LinkedIn za informacije kandidata nego na Facebook-u.
\\Prethodna istraživanja naglasila su prednosti profesionalnog umrežavanja putem PSM-ova, posebno LinkedIn-a koji je dovoljno ispitan u pogledu njegovih prednosti i motiva upotrebe. 
Putevi budućih istraživanja trebalo bi da budu usmereni  ka razumevanju specifičnih karakteristika koje korisnike privlače PSM-ovima u odnosu na različite table za zapošljavanje. 
Takođe bi bilo korisno razumeti implikacije upotrebe PSM-a u poređenju sa oglasima za posao, posebno za kadrovske stručnjake za procese regrutovanja i zapošljavanja. 



\subsection{Individualna upotreba: pokretači i prepreke}
\label{subsec:podnaslov2}

Razne studije su istraživale upotrebljivost PSM-a i koristi koje pojedinci mogu imati od njih.
LinkedIn svojim korisnicima pruža veće informativne pogodnosti koje se odnose na znanje o slobodnim radnim mestima, šta kompanije traže i kako da procene nečiji potencijal rasta, ali je korišćenje LinkedIn-a teško za korisnike početnike kojima je izazov da koriste funkcije veb lokacije. Karakteristike pojedinačnih korisnika mogu uticati na njihovu percepciju i upotrebu PSM-ova, kao što je LinkedIn. 
Na primer, utvrđeno je da pojedinačne osobine utiču na verovatnoću zaposlenog da se zaposli  i njegovu sposobnost da koristi PSM za umrežavanje. 
Upotreba PSM-a kod pojedinaca u potrazi za poslom može ukazivati na nedostatak efikasnosti. Sa druge strane omogućava grupne aktivnosti, lako pronalaženje prijatelja, praćenje, profesionalno umrežavanje, pregledavanje profila, poslova i samopromociju . 
Štaviše, studenti su motivisani da koriste PSM zbog faktora kao što su međuljudska komunikacija, razvoj karijere, traženje mišljenja od stručnjaka, umrežavanje i ažuriranje profesionalnih dostignuća.
Treba proširiti znanje o tome kako takve individualne osobine i karakteristike utiču na usvajanje i upotrebu PSM-a kod pojedinaca.
Takođe uticaj karijere pojedinaca na PSM u vezi sa traženjem posla (posvećenost poslu, namere za promet, motivacija za posao i radni učinak) može biti područje za dalja istraživanja.
Buduće studije mogu proceniti i pojedince koji ne koriste PSM, uprkos prednostima, primenom teorija, kao što je teorija otpora inovacijama (eng.~{\em IRT}).

\subsection{Pristupačnost PSM-a: poboljšanje profesionalne vidljivosti}
\label{sec:podnaslov3}
Prethodna literatura posebno je primetila ulogu PSM-a u profesionalnoj vidljivosti (takođe shvaćenoj kao samopredstavljanje) profesionalaca. 
Na primer, informacije pojedinaca (ili profili) na PSM-ovima korišćene su kao kriterijum za regrutovanje potencijalnih kandidata . Štaviše, ovakve preporuke preko profesionalnih društvenih medija imaju veći uticaj u poređenju sa drugim oblicima profesionalnih preporuka, jer su proverljive i omogućavaju samozastupanje. Samoprezentacija se definiše kao opis pojedinca o njegovoj toplini, kompetentnosti, analitičkim veštinama, socijalnim veštinama i fleksibilnosti. 
U kontekstu PSM-ova, LinkedIn omogućava pojedincima da prikazuju lične podatke, poput obrazovnih kvalifikacija, radnog iskustva, veština i hobija, kojima regruteri i drugi profesionalci iz njihove oblasti pristupaju.
Takva samoprezentacija je važna jer regruteri izvode zaključke o prilagođenosti osobe na osnovu predstavljenih kriterijuma. Sve veća upotreba SNS-a i PSM-a učinila je studente i profesionalce svesnim strategija prezentacije koje privlače regrutere. 
Guillori i Hancock \cite{guilhanc} sproveli su uporedno istraživanje različitih vrsta biografija (tradicionalni životopisi, privatni LinkedIn profili i dostupni LinkedIn profili). Njihova studija otkrila je da su javni životopisi na LinkedInu obmanjujući pri izlaganju hobija, iako je takva obmana srazmerno manja od one koja se nalazi u tradicionalnim biografijama u pogledu radnog iskustva i odgovornosti koje obavlja pojedinac (ili nosilac profila).  Stručnjaci za prodaju/marketing dele više ličnih podataka i pametniji su u mreži u poređenju sa industrijskim/organizacionim psiholozima ili HRM profesionalcima.
\\Dakle, umrežavanje može da pomogne korisnicima u traženju posla, poslovnoj pomoći, sponzorstvu u karijeri, informacijama i idejama, političkim smernicama, socijalnom podrškom i smernicama vezanim za posao.


\subsection{Upotreba PSM-a kod organizacija}
\label{subsec:podnaslov4}

Naučnici su tvrdili da organizacije koriste PSM profile za procenu sposobnosti osobe-posla i sposobnosti osobe-organizacije, što takođe može predvideti namere regruta da preporuče zaposlene koji traže zaposlenje.
Istraživanja su pokazala da LinkedIn može dopuniti tradicionalno zapošljavanje i odabir \textbf{olakšavajući potragu organizacije za talentima koji odgovaraju ulogama na poslu}.  
PSM profili pomažu u proceni ličnosti pojedinaca, što u velikoj meri utiče na proces ulaska u uži izbor kandidata za intervjue.
Prepoznajući potencijal PSM-a, multinacionalne kompanije počele su aktivno da se angažuju u zapošljavanju zasnovanom na LinkedIn-u širom sveta. 
Na primer, multinacionalne kompanije u Pakistanu pokrenule su zapošljavanje putem LinkedIn-a 2012. godine. 
U evrozoni su multinacionalne kompanije masovno angažovane u regrutovanju zaposlenih putem LinkedIn-a.  
Drugo istraživanje je izvestilo da su diplomci programa hemijskog inženjerstva pronašli posao, uglavnom u petrohemijskom i rudarskom sektoru, putem svojih LinkedIn profila. 
Međutim, postoje značajne razlike u načinu na koji organizacije koriste različite PSM za regrutovanje. 
Na primer, poslovi sa niskim zahtevima za veštinom ili generičkim odgovornostima objavljuju se na oglasnim tablama (kao što su \emph{Monster} i \emph{CareerBuilder}), dok su slobodna radna mesta koja uključuju poslove visokih veština i nadzorna mesta objavljena na LinkedIn-u.
\\Naučnici su pokušali da ispitaju načine na koje organizacije mogu poboljšati efikasnu upotrebu PSM-a u svrhe regrutovanja. 
Na primer, Chala i Fathi predložili su sistem preporuka za posao zasnovan na algoritmima kako bi se pronašlo pravo podudaranje za slobodno radno mesto, dok je Ian razvio okvir za mašinsko učenje koji vrednuje veštine korisnika na LinkedIn-u radi optimizacije procesa odabira.
\\U budućim istraživanjima naučnici se mogu usredsrediti na unapređenje dizajna, razvoja i testiranja efikasnih algoritama zasnovanih na veštačkoj inteligenciji kako bi olakšali organizacijama potragu za odgovarajućim talentima. 


\subsection{Efekti socio-demografskih faktora u upotrebi PSM-a}
\label{subsec:podnaslov5}
Pregledane studije su primetile da socio-demografske razlike među kandidatima i menadžerima za upravljanje ljudskim resursima, kao što su pol i sektor ili industrija, utiču na njihovu upotrebu PSM-a. 
Naučnici su otkrili  da stariji zaposleni (starosti između 45 i 55 godina) češće koriste PSM za profesionalno umrežavanje u poređenju sa mlađim zaposlenima. 
U evrozoni je utvrđeno da je upotreba LinkedIn-a za regrutovanje i umrežavanje od strane profesionalaca za upravljanje ljudskim resursima direktno povezana sa veličinom organizacija.
Tada će, u pogledu pola, muškarci verovatnije davati (i primati) preporuke. Oni uključuju više svojih ličnih i profesionalnih interesa na PSM profilima nego žene. Druge studije su otkrile da su žene izražavale više emocija od muškaraca na PSM-ima, dok su muškarci verovatnije redovno ažurirali svoj profesionalni status.
Naučnici su takođe primetili da socijalne norme i korporativna kultura utiču na to kako pojedinci predstavljaju informacije na svojim profilima.
Na kraju, pronašli su značajne sektorske razlike u korišćenju LinkedIn-a pojedinaca - na primer, pojedinci zaposleni u finansijskom sektoru imaju tendenciju da koriste LinkedIn za pronalaženje posla, uspostavljanje veza ili razmatranje poslovnih prilika redovnije od zaposlenih u proizvodnoj industriji.
\\Postoji potencijal za dalje istraživanje uticaja socio-demografskih faktora u pogledu ishoda upotrebe PSM od strane različitih korisnika. 
Naučnici se mogu usredsrediti na razumevanje faktora, poput pola, koji su povezani sa učestalošću upotrebe pojedinaca.
Takođe postoji potreba da se ispita da li obrazovne kvalifikacije, radno iskustvo i starosne razlike mogu uticati na različitu upotrebu i ishode angažovanja pojedinaca sa PSM-ima.




\begin{primer}Tabela \ref{tab:tabela1} predstavlja rezime tema, kao i praznine utvrđene u temama.
    \begin{table}[h!]
        \begin{center}
        \rowcolors{1}{purple}{pink}
        \caption{Nove teme i buduća istraživačka pitanja.}
        \scalebox{0.75}{
        \begin{tabular}{|p{5cm}|p{5cm}|p{5cm}|} \hline
        \textbf{Tema}& \textbf{Opis}& \textbf{Primeri istraživačkih pitanja}\\ \hline
        Profesionalne pla\-tforme: razlozi za prepoznatljivost&Razlika između društvenih mreža i profesionalnih društvenih mreža&Koje su različite funkcije koje privlače pažnju korisnika i podstiču namere korišćenja svake od ovih platformi?\\ \hline
        Individualna upotreba: pokretači i prepreke &Pokretači i prepreke upotrebe PSM-a&Koje su prepreke (funkcionalne ili psihološke) i efekti navedenih prepreka na upotrebu PSM-a kod različitih korisnika, kao što su poslodavci, kandidati za posao, studenti?\\ \hline
        Pristupačnost PSM-a: poboljšanje profesionalne vidljivosti &Vidljivost PSM-ova i njihovih rezultata&Kako se može utvrditi i ohrabriti istinitost informacija na profilima korisnika PSM-a?\\ \hline
        Upotreba PSM-a kod organizacija&Kako organizacije koriste PSM-ove u profesionalne svrhe&U kojoj meri AI i srodne tehnologije, kao što je mašinsko učenje, mogu olakšati organizacijama efikasno korišćenje PSM-a i njihovih informacija?\\ \hline
        Efekti socio-demografskih faktora u upotrebi PSM-a&Socio-demografska objašnjenja upotrebe PSM-ova&Kako individualne razlike, poput obrazovnih kvalifikacija i radnog iskustva, utiču na pojedinačno angažovanje i ishode upotrebe PSM?\\ \hline
        \end{tabular}
        }
        \label{tab:tabela1}
        \end{center}
    \end{table}
\end{primer}


    

\section{Istraživački okvir}
\label{sec:naslov5}

Koristili smo SLR nalaze i pitanja predložena za buduća istraživanja da bismo stvorili okvir koji može da pomogne daljim naučnim poduhvatima. 
U predloženom  okviru se ističu manje istraženi prethodnici i posledice upotrebe PSM-a kako za potencijalne zaposlene, tako i za poslodavce koje treba istražiti u budućnosti. Predlažemo da spremnost poslodavaca, politike upravljanja ljudskim resursima i struktura vođstva mogu poslužiti kao faktori koji pokreću njihovu upotrebu PSM-a. 
\textbf{Iz perspektive zaposlenih}, potencijalni prethodnici uključuju osobine ličnosti, socio-demografske faktore (kao što su starost, pol, obrazovna kvalifikacija i nivo prihoda), hijerarhijski nivo u organizaciji i sadašnju fazu karijere. 
Pored toga, naš okvir predlaže da sposobnost umrežavanja, namere za nastavak i razvoj karijere mogu biti ključni ishodi upotrebe PSM-a za zaposlene.
\textbf{U pogledu ishoda za poslodavce}, tvrdimo da postoji potreba da se ispitaju stope zadržavanja zaposlenih regrutovanih putem PSM-a, njihova organizaciona sposobnost i njihov doprinos organizacionom razvoju.
 Naučnici takođe mogu ispitati kako zapošljavanje vođeno PSM-om utiče na organizacionu sliku \textbf{među potencijalnim zaposlenima} -- na primer, u smislu percepcije pravičnosti i transparentnosti procesa zapošljavanja. 
 Takođe, tvrdimo da bi snaga udruživanja ovih faktora bila različita za različite PSM-ove, kao što su Ksing, Monster i LinkedIn. 
\\Predloženi okvir zasnovan je na istaknutim teorijama informacionih sistema i ponašanju potrošača. Prethodnici upotrebe PSM mogu se ispitati koristeći \textbf{model prihvatanja tehnologije} (eng.~{\em  TAM}). 
TAM meri prihvatanje nove tehnologije među korisnicima putem determinanti utemeljenih u kognitivnim procesima i društvenom uticaju. TAM bi bila odgovarajuća teorija za konceptualizaciju budućih okvira.
Dalje, identifikovane posledice zasnivaju se na \textbf{modelu kontinuiteta} (eng.~{\em IS})  koji određuje faktore koji utiču na dugoročnu upotrebu tehnoloških sistema i, u ovom slučaju, PSM-ova. Štaviše, osnovne teorije potrošačkog ponašanja, poput IRT, mogu omogućiti naučnicima da razumeju prepreke koje sprečavaju određene korisnike da iskoriste PSM.
Ove teorije mogu pomoći naučnicima da razviju precizno razumevanje pojedinačnih ponašanja povezanih sa upotrebom PSM-a, kao što su motivi, očekivanja i namere.



\section{Zaključak}
\label{sec:zakljucak}
Procesi upravljanja ljudskim resursima su se izuzetno transformisali od pojave koncepata PSM-a, što je izazvalo značajno interesovanje istraživača u nedavnoj prošlosti. 
U ovoj studiji izvršen je sistematičan pregled kako bi se predstavili rezultati izvršenih istraživanja i istražila postojeća znanja u ovoj oblasti. 
Istraživački profil koji je razvijen predstavlja godišnje publikacije, međunarodnu saradnju, geografski opseg i analitičke tehnike usvojene u prethodnim studijama. 
Pored toga, korišćena je analiza sadržaja pregledanih članaka koja identifikuje pet širokih tema povezanih sa ulogom PSM-a u procesima upravljanja ljudskim resursima. 
Obrađen je istraživački profil i teme kako bi se  došlo do sveobuhvatnog razumevanja trenutne literature. Takođe  identifikovane su brojne praznine u istraživanju koje mogu rešiti budući istraživači. 
Pored toga, pregled predstavlja značajne implikacije za naučnike, kao i za praktičare. Istraživanja studija su posmatrana sa akcentom na bitne delove za glavnu temu koja se obrađuje.



\addcontentsline{toc}{section}{Literatura}
\appendix

\iffalse
\bibliography{seminarski} 
\bibliographystyle{plain}
\fi

\begin{thebibliography}{9}

\bibitem{selectionprocess} H.-S. Shih, L.-C. Huang, H.-J. Shyur \emph{Recruitment and selection processes through an effective GDSS}. Comput. Math. Appl., 50 (10–12) (2005), pp. 1543-1558

\bibitem{HRM} G. Dessler, B. Varkkey, \emph{Human Resource Management, 15e - Gary Dessler, Biju Varrkey - Google Books},(2005)

\bibitem{LinkedIn} J. Zide, B. Elman, C. Shahani-Denning \emph{Linkedin and recruitment: how profiles differ across occupations}. Employee Relat., 36 (5) (2014), pp. 583-604

\bibitem{Facebook} A. Dhir, C.C. Tsai \emph{Understanding the relationship between intensity and gratifications of Facebook use among adolescents and young adults}. Telematics Inf., 34 (4) (2017), pp. 350-364

\bibitem{Internet} L. DeNardis, A.M. Hackl \emph{Internet governance by social media platforms}.Telecommun. Pol., 39 (9) (2015), pp. 761-770

\bibitem{LinkedInRecruitment} M.I. Subhani, S. Joseph, A. Osman, S.A. Hasan \emph{Contribution of linkedin on recruitment and selection}. South Asian Journal of Management Sciences, 6 (2) (2012), pp. 23-34

\bibitem{socialMediaRecuitment} T. Koch, C. Gerber, J.J. De Klerk\emph{The impact of social media on recruitment: are you LinkedIn?}. SA J. Hum. Resour. Manag., 16 (2018), pp. 1-14


\bibitem{LinkedInSelection} N. Roulin, J. Levashina \emph{LinkedIn as a new selection method: psychometric properties and assessment approach}. Person. Psychol., 72 (2) (2019), pp. 187-211


\bibitem{Belgiumresearch} R. Caers, V. Castelyns \emph{Linkedin and Facebook in Belgium: the influences and biases of social network sites in recruitment and selection procedures}. Soc. Sci. Comput. Rev., 29 (4) (2011), pp. 437-448

\bibitem{studentsresearch} I. Nikolaou \emph{Social networking Web sites in job search and employee recruitment}. Int. J. Sel. Assess., 22 (2) (2014), pp. 179-189

\bibitem{PNS} K. Grissa \emph{What makes opinion leaders share brand content on professional networking sites (e.g LinkedIn, Viadeo, Xing, SkilledAfricans.)}. Proceedings - 2016 International Conference on Digital Economy: Emerging Technologies and Business Innovation, vol. 2016, ICDEc (2016), pp. 8-15

\bibitem{LinkedInTrust} C.C. Claybaugh, W.D. Haseman \emph{Understanding professional connections in LinkedIn — a question of trust Missouri university of science and technology university of Wisconsin - milwaukee}. J. Comput. Inf. Syst. (2013), pp. 94-105

\bibitem{networking} Davis, H.G. Wolff, M.L. Forret, S.E. Sullivan \emph{Networking via LinkedIn: an examination of usage and career benefits}. J. Vocat. Behav., 118 (August 2018) (2020), p. 103396


\bibitem{} S. Tifferet, I. Vilnai-Yavetz
\emph{Self-presentation in LinkedIn portraits: common features, gender, and occupational differences}. Comput. Hum. Behav., 80 (2018), pp. 33-48

\bibitem{guilhanc}Guillory, J.T. Hancock \emph{The effect of linkedin on deception in resumes} Cyberpsychol., Behav. Soc. Netw., 15 (3) (2012), pp. 135-140
\end{thebibliography}


\end{document}
